\chapter{Einleitung}

Die dreidimensionale Erfassung von Szenen ist ein wichtiges Werkzeug in der industriellen
Bildverarbeitung, Robotik und messtechnischen Analyse. Ein Stereo-Kamerasystem stellt eine
zugängliche Methode dar, um aus zwei Bildern Tiefeninformation abzuleiten. Voraussetzung
dafür ist eine geometrische Kalibrierung der Kameras und eine Verarbeitung, bei der
korrespondierende Bildpunkte zuverlässig gefunden werden können.

Im Projekt wurde ein Workflow für ein Basler-Stereo-Kamerasystem entwickelt. Er umfasst die
Kalibrierung der Einzelkameras, die Bestimmung der relativen Kameralage, die Rektifizierung,
die Disparitätsschätzung und die Erzeugung einer farbigen Punktwolke. Ergänzend wurde eine
Objekterkennung mit einem YOLO-Modell integriert, die auf den unveränderten Rohbildern der
linken und rechten Kamera arbeitet.

\section{Problemstellung}

Die zentrale Problemstellung bestand darin, aus zwei Kamerabildern eine verwertbare
Punktwolke zu erzeugen. Dafür müssen die inneren Parameter der Kameras sowie deren relative
Lage bekannt sein. Anschließend wird das Bildpaar rektifiziert, sodass korrespondierende
Punkte entlang horizontaler Bildlinien gesucht werden können. Aus der resultierenden
Disparitätskarte wird über die Reprojektionsmatrix eine Punktwolke berechnet.

Fehlerquellen entstehen durch Kalibrierung, schwach texturierte Oberflächen, Beleuchtung oder
ungeeignete Disparitätsparameter. Zusätzlich können einzelne Bereiche der Disparitätskarte
nicht zur beobachteten Szene gehören, etwa isolierte Punktgruppen oder Linienartefakte am
Bildrand. Deshalb wurde eine nachgelagerte Datensanitation ergänzt.

\section{Zielsetzung}

Ziel des Projekts war ein nachvollziehbarer Notebook-Workflow, der mit angeschlossenen
Basler-Kameras und mit gespeicherten Bildpaaren ausgeführt werden kann. Im Ergebnis sollten
folgende Funktionen verfügbar sein:

\begin{itemize}
    \item Kalibrierung eines Stereo-Kamerasystems mit ChArUco-Board,
    \item Speicherung und Wiederverwendung der Kalibrierparameter,
    \item Aufnahme oder Laden eines Stereo-Szenenpaares,
    \item Rektifizierung und Disparitätsschätzung,
    \item Export einer farbigen Punktwolke im PLY-Format,
    \item optionale Sanitation der Disparitäts- und Punktwolkendaten,
    \item optionale Objekterkennung auf den Rohbildern der Kameras.
\end{itemize}

Der Bericht beschreibt Grundlagen, Vorgehensweise und aktuellen Implementierungsstand. Eine
quantitative Bewertung der Punktwolkenqualität oder der Objekterkennung ist noch nicht
Bestandteil dieses Zwischenstandes.
